\begin{quotation}
``\emph{不是Balard发现了溴，而是溴发现了Balard。}''

{\ttfamily ``Balard did not discover bromine, rather bromine \\
discovered Balard.''
\\--- Justus von Liebig}

``\emph{我们把有机化学定义为碳的化合物的化学。}''

{\ttfamily ``We define organic chemistry as the chemistry of \\
carbon compounds.''
\\ --- August Kekule}

{\ttfamily ``Chem is try''
\\ --- Anonymous}
\end{quotation}

\section{怎么表示有机化合物？}
当我们想谈论关于一个有机化合物时，我们要让别人明白我们指的是哪个，于是表示有机化合物的方式就很重
要，它们就像名字一样。不过很多方式除了有名字的作用之外，还能直观的展示一些它们的特点。

\subsection{用式子表示有机化合物}
常用的几种用式子表示有机化合物的方法有：
\begin{enumerate}
\item 名称
\item 化学式
\item 结构式
\item 结构简式
\item 键线式
\end{enumerate}

\paragraph{名称}
名称没什么好说的，比如甲烷，乙酸，乙二酸，硝基苯。名称对应的化合物一般是唯一的，但是一个化合物却不一
定只有一个名称。比如氢氧化钠(\chemfig{NaOH})又叫烧碱，乙酸(\chemfig{CH_3COOH})又叫醋酸。

\paragraph{化学式}
化学式展示了组成该化合物的所有原子及其数目（或比例），但无法体现化学键。只要按一定的顺序写出各个原
子，并把它们的数目标在右下角就是化学式中的分子式，比如\chemfig{C_6H_6}, \chemfig{C_2H_6O}。
写比例（最简整数比）的是实验式，在某些问题上很有用。可以有多种的化合物的化学式相同，这导致了同分异构
体的出现，我们会在后来简要提及它。

\paragraph{结构式}
结构式是用短线(\chemfig{-})等表示化学键，连接起元素符号代表的元素的一种化学组成式。它能表示出化
合物的化学键，元素组成，以及一定的空间结构。几个例子：
\begin{center}
甲烷: \chemfig{H-C(-[2]H)(-[6]H)-H},
乙酸: \chemfig{H-C(-[2]H)(-[6]H)-C(=[2]O)-O-H}。
\end{center}

\paragraph{结构简式}
在结构式中的碳氢键常常很多，比较麻烦。于是人们常常使用结构简式 --- 省去了碳氢键\footnote{有
时也省去氧氢键等常用键。}的结构式来表示有机化合物。比如1-丙醇可被简化为
\begin{center}
\chemfig{OH-CH_2-CH_2-CH_3}
\end{center}

\paragraph{键线式}
键线式进一步简化了结构式，把碳骨架上C, H的元素符号也省去了。注意书写键线式时只能省略碳骨架上的H。
例子：
\begin{center}
正己烷：\chemfig{-[:30]-[:-30]-[:30]-[:-30]-[:30]-[:-30]}\\
3-戊烯酸：\chemfig{-[:30]=[:-30]-[:30]-[:-30](=[6]O)-[:30]OH}
\end{center}

\subsection{用模型表示有机化合物}
模型能很好地展示有机化合物的各原子的相对大小，空间组成。常用的模型有球棍模型，填充模型等。
球棍模型把原子做成小球，用棍子按空间组成插在一起。可以从中看出空间结构，原子相对大小，但是难以看出
相对距离。填充模型是把整个分子按比例放大，其中的原子近似为球状，比较容易看出相对距离和分子相对大
小，但是空间结构比较难看出来（相对球棍模型）。

在最后，我们想说，无论怎么表示，最终的目的是要简洁有效地让别人明白你想表达的是什么。即使是一种
化合物，在不同的上下文下，也有很多不同的合适的表达方法。另外，不要拘泥于规则，如果有一种比已有规则
更易懂，也不会让人产生混淆的表达方法，用它也没有什么关系。比如3-甲基-3-辛烯可以被表示为如下的式子：
\begin{center}
\chemfig{CH_3CH_3-[:-60,,3,]C(-[:-120,,,1]CH_3)=C(-[:-60]CH_3)-[:60]C|{(CH_3)_3}}
\end{center}
在它的右上角我们用到了括号，这不严格符合我们上面描述的任何一种，但是大家都明白我们是什么意思。

\section{链烃（脂肪烃）的性质}
链烃中的C原子不连成环。比如甲烷(\chemfig{CH4}),乙烯(\chemfig{CH2=CH2})，\\
丙炔(\chemfig{CH~C-CH3})等都是链烃。

虽然这一节是讲链烃，但我们也同时提一下环烃，它们的C原子连成环。而环烃还可细分成芳香烃和脂环烃。
\textbf{芳香烃是含有苯环的环烃}，
\begin{center}
苯: \chemfig{*6(-=-=-=)} 或 \chemfig{**6(------)}
\end{center}
本身也属于它。前者是苯的凯库勒式，凯库勒认为苯环是单双键交替的环。虽然现代化学已经证明了苯不是这样
的，它的C之间有更复杂的化学键，但凯库勒富有创造力和想象力的凯库勒式极大地推进了该领域的发展。现在
认为苯的C由单键和跨越整个环的大$\pi$键相连。

\subsection{链烃的结构特点}
\textbf{烷烃是C原子间全部以饱和键（单键）相连的链烃}\emph{或甲烷}。

% 'n' in math mode cannot be written into right footers in chemfig, 
% so we use 'n' without '$'.
当C原子数n大于等于3时，中间的每个C要与2个C相连，每个C上只能有2个H，而两边的C上有3个H，故此时
烷烃的化学式为\chemfig{C_{n}H_{2n+2}}。

很易证明，当n=1,n=2时这化学式仍然成立。故烷烃的化学通式为\\
\chemfig{C_{n}H_{2n+2}}。

\textbf{烯烃是C原子间有双键的链烃}。

很易看出，单烯烃的通式为\chemfig{C_{n}H_{2n}}。

\textbf{炔烃是C原子间有三键的链烃}。

很易看出，单炔烃的通式为\chemfig{C_{n}H_{2n-2}}。

\subsection{链烃的性质}
由于不饱和键的存在，烯烃，炔烃与烷烃的化学性质有着较大的差别。前两者能发生很多后者不能的反应，比如
加成反应等。而很多东西都能与烯烃，炔烃加成，比如卤素单质，水等。这使得用类似溴水的东西区分它们成为
可能。另外，酸性高锰酸钾能够氧化这样的不饱和键，所以也可以用酸性高锰酸钾来区分它们。

它们的化学性质区别还体现在很多不同的方面。甚至不止是化学性质，它们的一些物理性质（如熔沸点）也有显
著的不同。表\ref{table:attributesOfHydrocarbon} 展示了烷烃和烯烃，炔烃的主要化学性质区别。

\subsubsection{链烃的化学性质}
\begin{table}[!hbpt]
\begin{center}
\begin{tabular}{p{2cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
 & 烷烃 & 烯烃 & 炔烃 \\
\hline
活动性 & 较稳定 & 比烷烃活泼 & 较活泼 \\
\hline
取代反应 & 能够与卤素取代 & \multicolumn{2}{c|}{高中不涉及} \\
\hline 
加成反应 & 不能发生 & 
\multicolumn{2}{p{5cm}|}{能与\chemfig{H_2}, \chemfig{X_2}, \chemfig{HX}, 
\chemfig{H_2O}, \chemfig{HCN}等加成} \\ \hline
燃烧 & 产生淡蓝色火焰 & 火焰明亮，有黑烟 & 火焰明亮，有浓烟\\
\hline
与酸性高锰酸钾 & 不反应 & \multicolumn{2}{c|}{使它退色} \\
\hline
加聚反应 & 不能发生 & \multicolumn{2}{c|}{能发生} \\
\hline
鉴别 & \multicolumn{3}{|c|}{可用溴水，酸性高锰酸钾鉴别} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{烷烃和烯烃，炔烃的主要化学性质区别}
\label{table:attributesOfHydrocarbon}
\end{table}

\subsubsection{链烃的物理性质}
链烃的物理性质随C原子数n的增加呈现规律性变化。
图\ref{fig:ChemMPHydrocarbon}和\ref{fig:ChemDensityHydrocarbon}\\
分别展示了部分烷烃和单
烯烃的熔点和相对密度随碳原子数的变化而变化的图像（数据来源《人教版高中化学有机化学基础》）。
\begin{figure}[!hbpt]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
title=熔点随碳原子数的变化,
xlabel={碳原子数$n$},
ylabel={熔点/\mcelsiusdeg },
grid=major,
legend entries={烷烃,单烯烃（1-某烯）},
legend pos=north west
]
\addplot[blue,mark=square*] table {Assets/Data/Chem_MP_alkane.dat};
\addplot[red,mark=triangle*] table {Assets/Data/Chem_MP_alkene.dat};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{链烃的熔点随碳原子数的变化}
\label{fig:ChemMPHydrocarbon}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!hbpt]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
title=相对密度随碳原子数的变化,
xlabel={碳原子数$n$},
ylabel={相对密度},
grid=major,
legend entries={烷烃,单烯烃（1-某烯）},
legend pos=south east
]
\addplot[blue,mark=square*] table {Assets/Data/Chem_density_alkane.dat};
\addplot[red,mark=triangle*] table {Assets/Data/Chem_density_alkene.dat};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{链烃的相对密度随碳原子数的变化}
\label{fig:ChemDensityHydrocarbon}
\end{center}
\end{figure}

从图像中可以看出，
随$n$的增加\textbf{沸点}增加；\textbf{相对密度}增大。

另外，
同分异构体中，支链数目越多，\textbf{沸点}越低。
都难溶于水，易溶于有机溶剂。

\subsection{涉及链烃的化学反应}

\subsubsection{涉及烷烃的化学反应}
由于烷烃的化学键键能很高，导致其能发生的化学反应比较少。
一般见得最多的是取代反应 (如甲烷与氯气)：
\begin{center}
\schemestart 
\chemfig{CH_4} \+ \chemfig{Cl_2} 
\arrow{->[$h\nu$]}
\chemfig{CH_3Cl} \+ \chemfig{HCl} 
\schemestop
\end{center}
要注意的是这化学反应方程式中只出现了一种主要产物，这是因为
\begin{center}
\schemestart 
\chemfig{CH_3Cl} \+ \chemfig{Cl_2} 
\arrow{->[$h\nu$]}
\chemfig{CH_2Cl_2} \+ \chemfig{HCl} 
\schemestop
\end{center}
事实上该反应产生很多种副产物，所以该反应一般不被用于工业生产。

烷烃的裂解在断裂碳碳键的同时，还要断裂碳氢键生成碳碳双键。网课中给的例子是：丁烷的裂解
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{C_4H_{10}} \arrow{->[高温]} 
\chemfig{CH_4} \+ \chemfig{CH_2=CH-CH_3}
\schemestop
\end{center}
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{C_4H_{10}} \arrow{->[高温]} 
\chemfig{C_2H_6} \+ \chemfig{CH_2=CH_2}
\schemestop
\end{center}

点燃时，通式为
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{C_{n}H_{2n+2}} \+ $\frac{3\text{n} + 1}{2}$\chemfig{O_2}
\arrow{->[点燃]} n\chemfig{CO_2} \+ (n + 1)\chemfig{H_2O}
\schemestop
\end{center}

\subsubsection{涉及烯烃的化学反应}
烯烃中的碳碳双键可以发生加成反应，可以和卤素，水等物质加成。
这两个反应方程式如下：
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{=[:30]-[:-30]} \+ \chemfig{Br_2} \arrow{->}
\chemfig{Br-[2]-[:30](-[-2]Br)-[:-30]}
\schemestop
\end{center}
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{=[:30]-[:-30]} \+ \chemfig{H_2O} \arrow{->[Cat]}
\chemfig{-[:30](-[-2]OH)-[:-30]} 或 \chemfig{HO-[:30]-[:-30]-[:30]}
\schemestop
\end{center}

在含有多个不饱和键的烃中，加成反应可能变得比较复杂，这是因为既可以是不同的不饱和键断裂并加成，也可
能是多个不饱和键同时断裂发生加成反应，比如以下1-3-丁二烯与氯气加成的反应：
可能是
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{=[:30]-[:-30]=[:30]} + \chemfig{Cl_2}
\arrow{->[1,2加成]}
\chemfig{Cl-[:30]-[:-30](-[-2]Cl)-[:30]=[:-30]}
\schemestop
\end{center}
也可能是
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{=[:30]-[:-30]=[:30]} + \chemfig{Cl_2}
\arrow{->[1,4加成]}
\chemfig{Cl-[:30]-[:-30]=[:30]-[:-30]-[:30]Cl}
\schemestop
\end{center}

同时，它自己之间也能发生加成反应，多个分子之间的不饱和键都断裂然后他们连在一起，这样就发生了
加聚反应，比如：
\begin{center}
\schemestart
n\chemfig{CH_2=CH_2} \arrow{->[引发剂]}
\chemfig{-[@{op,.75}]CH_2-CH_2-[@{cl,.25}]}
\polymerdelim[height=6pt,delimiters={[]}]{op}{cl}
\schemestop
\end{center}

碳碳双键与酸性高锰酸钾溶液反应生成的产物与两边的东西有关，这里暂不讨论，下面会有个表
\ref{table:CHKMnO4} 详细介绍这些东西。

\subsubsection{涉及炔烃的化学反应}
加成和加聚反应方面，炔烃与烯烃很相似，这里就不提了。
提一下与酸性高锰酸钾溶液反应，
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{CH~CH} \arrow{->[\chemfig{KMnO_4}]} \chemfig{CO_2}
\schemestop
\end{center}

\begin{table}[!hbtp]
\begin{center}
\begin{tabular}{r|c}
\hline
被氧化的部分 & 氧化产物 \\
\hline
\chemfig{CH_2=} & \chemfig{CO_2}, \chemfig{H_2O} \\
\hline
\chemfig{RCH=} & \chemfig{R-C(=[-2]O)-OH} \\
\hline
\chemfig{C(-[3]R')(-[-3]R'')=} & \chemfig{C(-[3]R')(-[-3]R'')=O} \\
\hline
\chemfig{HC~} & \chemfig{CO_2} \\
\hline
\chemfig{R-C~} & \chemfig{R-COOH} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{炔烃和烯烃与酸性高锰酸钾溶液反应}
\label{table:CHKMnO4}
\end{center}
\end{table}

\subsection{一些例题}
下面我们来看一些关于链烃的例题。

(1) 某种气态混合的烷烃和炔烃2L，完全燃烧后生成同温同压下\\
\chemfig{CO_2} 2.8L,\chemfig{H_2O}(g) 3.2L，该混合烃是()
\begin{multicols}{2} % Two enumerate items in one line.
\begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
\item \chemfig{CH_4}, \chemfig{C_2H_2}
\item \chemfig{C_2H_6}, \chemfig{C_2H_2}
\item \chemfig{C_3H_8}, \chemfig{C_3H_4}
\item \chemfig{CH_4}, \chemfig{C_3H_4}
\end{enumerate}
\end{multicols}

我并不喜欢做选择题的时候看选项，我认为这是取巧的行为，有的时候，这种行为使得题目失去了它的本质。
然而会有这种情况，不看选项做不出来，在这种情况下，我尽量从选项中获取最少信息。我们来看这道题，
在不知道炔烃的三键数的时候，是无法被做出来的。所以我们只能看一眼选项，然后发现，三键数都是1。

我们明白，在都是气体，同温同压下，可以近似认为气体的体积比就是物质的量的比。于是我们设
$m,n$分别为这烷烃和炔烃的物质的量（以1L对应的物质的量为单位），$C_m, C_n$分别为它们中的
C原子的物质的量（单位同上），所以由我们之前讨论过的它们的通式，他们中H原子的物质的量分别为
$(2C_m + 2), (2C_n - 2)$.
我们有
\begin{align}
m+n &= 2 \label{eq:chem1} \\
mC_m + nC_n &= 2.8 \label{eq:chem2} \\
m(2C_m + 2) + n(2C_n - 2) &= 6.4 \label{eq:chem3}
\end{align}
大部分情况下，方程数多于未知数个数的线性方程组中无法解出任何未知数，然而并不是所有的都是这样，比如
这个方程组。为了解它，我们把\ref{eq:chem2}$\times 2$并去减\ref{eq:chem3}，就得到了另一个关于
$m,n$的方程，联立它与\ref{eq:chem1}就能解出$m,n$，之后把$m,n$代入\ref{eq:chem2}和
\ref{eq:chem3}就能得出$C_m,C_m$以至于氢原子数的关系。满足这些关系的选项就是我们要的。
至于线性方程组中方程个数和未知数个数对方程组解的影响，就不是我们现在能讨论的了，这涉及到了线性代
数。

(2) 某种炔烃经与氢气加成后得到这样的物质:
\begin{center}
\chemfig{CH_3-CH(-[2]CH_3)-CH_2-CH_2-CH(-[2]CH_3)-CH_3}
\end{center}，
则该炔烃可能的结构有几种？

我们来看一下，如果从三键变成单键，则两边的C原子上都多了2个H，于是能是原来三键的地方，周围的C原子
上至少有2个H。我们看到，得到的物质中这样的地方只有一处，在中间，于是可能的结构只有一种。

(3) 写出下列各类反应，标注反应类型，并分析各类反应发生在哪些物质之间。
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{HC~CH}\arrow(bg.north east--.south west)[60]
\chemfig{CH_3-CH_3}\arrow\chemfig{CH_3-CH_2Cl}
\arrow(@bg.north east--.south west)[30]
\chemfig{CH_2=CH_2}\arrow\chemfig{CH_3-CH_2Cl}
\arrow(@bg.south east--.north west)[-30]
\chemfig{CHBr=CHBr}\arrow\chemfig{CHBr_2-CHBr_2}
\arrow(@bg.south east--.north west)[-75]
\chemfig{CH_2=CHCl}\arrow(--.north west)
\chemfig{-[@{lft,.75}]CH_2-CH(-[-2]Cl)-[@{rt,.25}]}
\polymerdelim[height=5pt,depth=30pt,delimiters={[]}]{lft}{rt}
\schemestop
\end{center}
我们来看一下，反应物有一个三键。
对于第一行的反应的话，首先应该被\chemfig{H_2}加成（两次）生成中间产物，
随后与氯气发生取代反应生成生成物。反应类型分别是加成、取代，加成发生在有不饱和键的物质中，而这样的
取代C上有H的链烃应该都能发生。

对于第二行的反应，也是先加成（一次）生成乙烯，然后被HCl加成生成生成物。
反应类型分别是加成，加成，能发生的物质上面说了。

对于第三行的反应，首先被溴加成，然后再被溴加成，反应类型和能发生的物质同上。

第四行的反应先被HCl加成，然后自己发生加聚反应。反应类型分别是加成，加聚，
加聚能发生的物质里，像这样有不饱和键的能发生。

\section{同分异构体}
有机化学基础里另一个重点就是同分异构体了。一般来讲，同分异构体就是具有相同分子式但是事实上不一样的
化合物。

这种现象是十分普遍的，也是很好理解的，毕竟一个化学式包含的信息太少了，仅仅告诉了我们组成一
个分子的原子是什么和数目是多少。所以我觉得，从本质上来看，同分异构体本身不是一种自然现象，而是人们
表达化合物的方式不够准确所产生的。如果表达化合物的方法足够准确，用这种方式就能找到唯一确定的化合
物，那么就不需要再讨论同分异构体。不过这不一定是一件好事，因为方法越准确，需要限定的条件就越多，
就变得更加繁杂，另外，在很多情况下我们并不需要确定所有的条件，或者我们根本就只需要研究一类满足
我们表示方法的化合物就好了，比如实验式经常被这么用。而在另一方面，虽然理想情况下我们很易给定限制
一个化合物的所有条件，但在实际情况下很多时候我们不能获得关于某一化合物的所有信息而只能获得其原子
组成方面的信息得到化学式，这就使我们不得不考虑同分异构体。

\subsection{结构异构体和空间异构体}
那么既然出现了这个问题，我们就要尝试来解决它。首先我们通过多给化合物限定条件，可以给同分异构体分分
类。如果我们限定这些化合物都有相同的官能团，相同的化学键组成，而仅仅是空间结构上不一样，比如2-丁烯
就因为相同原子团的空间位置不同拥有以下两种可能的结构：
\begin{center}
\chemfig{C(-[3,,,1]CH_3)(-[-3]H)=C(-[1]CH_3)(-[-1]H)}和
\chemfig{C(-[3,,,1]CH_3)(-[-3]H)=C(-[1]H)(-[-1]CH_3)}
\end{center}
可能是因为空间异构体的不确定性，我们考试对这方面涉及很少，一般让求满足某化学式的同分异构体都是
不考虑空间异构体。

如果是因为官能团的不同、官能团位置的不同、化学键的不同等结构上的原因使得出现同分异构体的话，
这样的同分异构体我们把它叫做结构异构体。我们在考虑结构异构体时一般不同时考虑空间异构体。即使是
看起来更有规律可循的结构异构体也没有什么一般的方法来被确定。高中阶段我们也就研究几种，包含C原子数
少的烷烃，苯的同系物，以及简单的不饱和烃等。

\subsection{同分异构体数有公式吗？}
然而不幸的是，即使是简单的烷烃的结构异构体数到现在也没有一个简单的公式能对所有的C原子数确定数目。
关于这个问题的一个详细讨论，请参见\cite{NumNCarbonIsomers}
不过，由于我们考试只需要用到C原子数很少的一部分烷烃的结构异构体数，就有一个取巧的办法，虽然我不喜
欢这样，但是我们还是介绍下它。

首先，我们能够（无论是自己计算还是去找）得到C原子数小于某个数的所有烷烃的结构异构体数。
表\ref{table:NumStructuralIsomers}展示了对C原子数小于10的所有烷烃的结构异构体数。
其次，我们对它们插值，就能得到一个对小于某个C原子数的烷烃都适用的结构异构体的公式。
\begin{table}[!hbtp]
\begin{center}
\begin{tabular}{r|l}
\hline
碳原子数 & 结构异构体数 \\
\hline
4 & 2 \\
\hline
5 & 3 \\
\hline
6 & 5 \\
\hline
7 & 9 \\
\hline
8 & 18 \\
\hline
9 & 35 \\
\hline
10 & 75 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{C原子数小于10的所有烷烃的结构异构体数}
\label{table:NumStructuralIsomers}
\end{table}

比如，对$n \leq 7$，可以插值得到一个公式比如
\begin{equation}
x = 2^{n-4} + 1
\end{equation}
这一般就够用了，只是有点取巧，但是我们现在的水平似乎除了取巧就没有什么别的简单快速的方法了...

本质上讲，对烯烃和炔烃我们也可以做同样的事情，只是它们平时被考察的比较少，加上它们可能有多个不饱和
键，要分类记好多种，记忆负担太大，这里就不再讨论了。

\section{有机合成}
我跳过了中间的醇，酚，苯的同系物，羧酸，酯等物质的基础知识部分（包括其性质，能发生的反应等）。因为
这些东西课本上都有，再写一遍没有太大的意义。下面我们直接来看综合了所有知识的有机合成部分。

\subsection{基本过程}
有机合成的基本过程是
\begin{enumerate}
\item 将原料加入辅助原料后，经某种条件，得到某种中间产物，并丢弃副产物
\item 将得到的中间产物加入对应的辅助原料，经某种条件，得到下一种中间产物，并丢弃副产物
\item 重复过程(2)直到得到目标化合物
\end{enumerate}

即使是按照这样相同的流程也往往会出现很多种不同的有机合成路线，而根据经济性，可行性等因素找到
最佳的有机合成路线是有机合成中的一个重要问题。

\subsection{逆合成分析法}
课本（人教版）上对逆合成分析法找有机合成路线简单的提了一下，它的原理也看起来很简单，好像就是
根据我们学过的什么能合成它倒着猜中间产物，然而我仔细地看了课本后，觉得它并没有看起来这么简单。为什
么呢？请注意以下几个问题：
\begin{itemize}
\item 在右边的资料卡中提到，``科里于1967年提出的逆合成分析原理,将有机合成路线设计艺术地变成了有
严格思维逻辑的科学。''
\item 它还提到，``他所提出的有机合成理论及方法，促进了有机合成化学的飞速发展，因此获得了1990年诺
贝尔奖。''
\end{itemize}

如果这个逆合成分析真的只是根据我们学过的什么能合成它倒着猜中间产物的话，
先不看右边的描述，首先它和正着猜的区别仅仅是正着猜原料能合成什么，反着猜目的产物能被什么合成，
这并没有怎么改善情况。
其次我们看描述，如果只是猜的话，这里的描述就不可能是
``有严格思维逻辑的科学''，他也几乎不可能因为这样显然的发现``促进了有机合成化学的飞速发展，因此获得了1990年诺贝尔奖''所以我觉得他应该提出了一套严谨的逆推分析方法，只是课本上没有提而已。

为了验证我的猜想，我专门上网查了下，发现果然和我想的一样，不仅有一套理论体系，包括很多概念的
定义，比如拆解，合成子，反合成子等。还有他的五大策略等...这方面我也不懂，而且里面涉及的一些基础知识
我现在也不知道，我就不在这里深入了。关于更多的信息，可以参考他和Xue-Min Cheng的著作
\cite{ChemSynthesis}。

\subsection{一些例题}
让我们看一下一些例题。

(1)用2-丁烯制备以下物质
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item 2-氯丁烯 \item 2-丁醇 \item 2,3-二氯丁烷
\item 2,3-丁二醇 \item 1,3-丁二烯
\end{enumerate}
\end{multicols}

首先，对于(a)，我们发现，不饱和键消失了，应该是发生了加成反应。然而是不可能用氯气加成的，否则会出现
(c)，所以使用HCl加成，这样(a)和(c)都被解决了。方程式如下
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{CH_3CH=CHCH_3} \+ \chemfig{HCl}
\arrow{->[Cat][$\triangle$]} \chemfig{CH_3CHClCH_2CH_3}
\schemestop
\end{center}
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{CH_3CH=CHCH_3} \+ \chemfig{Cl_2}
\arrow{->[$h\nu$]} \chemfig{CH_3CHClCHClCH_3}
\schemestop
\end{center}

对于(b)由于它不能直接和水加成，所以我们应该分步进行。想到卤代烃可以与水发生取代反应，
便先加成生成卤代烃然后再与水取代，对(d)也是这样。方程式如下：
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{CH_3CH=CHCH_3}\arrow{->[Cat/HCl][$\triangle$]}
\chemfig{CH_3CHClCH_2CH_3}\arrow{->[NaOH/水][$\triangle$]}[-90]
\chemfig{CH_3CHOHCH_2CH_3}
\schemestop
\end{center}
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{CH_3CH=CHCH_3}\arrow{->[\chemfig{Cl_2}][$h\nu$]}
\chemfig{CH_3CHClCHClCH_3}\arrow{->[NaOH/水][$\triangle$]}[-90]
\chemfig{CH_3|{(CHOH)_2}CH_3}
\schemestop
\end{center}

对于(e)我们可以先把它卤代再消去得到两个不饱和键，或者是得到(d)\\
后消去，不过后者要麻烦一些，所以
我们选择前者。方程式如下：
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{CH_3CH=CHCH_3}\arrow{->[\chemfig{Cl_2}][$h\nu$]}
\chemfig{CH_3CHClCHClCH_3}\arrow{->[NaOH/醇][$\triangle$]}[-90]
\chemfig{CH_2=CH-CH=CH_2}
\schemestop
\end{center}

这个例题涉及的已经有有机合成的味道了，我们的目的就是有目标地从原料合成确定的化合物。不过这些反应
可能有些工业中不会用到或者做改良，因为副产物比较多。

(2) 二乙酸-1,4-环己二醇酯可通过图\ref{fig:ChemSynthesisGraph1}所示的路线
被合成，指出字母是什么和每一步是什么反应。
\begin{figure}[!hbpt]
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{*6(------)}
\arrow(.south east--.south west){->[$h\nu$][(1)]}\chemfig{Cl-[-2]*6(------)}
\arrow(.south east--){->[NaOH/醇][$\triangle$ (2)]}[,1.5]A
\arrow{->[\chemfig{Cl_2}][(3)]}[-90]B
\arrow(--.north east){->[(4)]}[-180]\chemfig{*6(-=-=--)}
\arrow(.north west--.north east){->[(5)][\chemfig{Br_2}]}[-180,1.4]
\chemfig{Br-[:90]*6(-=-(-Br)---)}
\arrow{->[(6)\chemfig{H_2}][Cat]}[-90]C
\arrow{->[(7)][NaOH/水]}[,1.4]D
\arrow{->[(8)\chemfig{H_2SO_4}][\chemfig{CH_3COOH}]}[,1.4]
\chemfig{OOCCH_3-[:90]*6(---(-OOCCH_3)---)}
\schemestop
\end{center}
\caption{二乙酸-1,4-环己二醇酯的一个合成路线}
\label{fig:ChemSynthesisGraph1}
\end{figure}

我们来看一下，能够看出(2)的条件和反应物暗示了这应该是涉及卤代烃的消去反应，所以A应该是环己烯。
之后(3)上有氯气，而A有双键，这意味着B应该是A与氯气加成后的产物，1,2-二氯环己烷。之后我们来到了
C，我们看到C上有一个单键，而反应条件上有\chemfig{H_2}和Cat，这意味着C应该是前面的与氢气加成
而被生成的于是C就是1,4-二溴环己烷，然后(7)中出现了NaOH/水，这意味着应该是卤代烃的水化，所以Br
被羟基取代，D成为了1,4-环己二醇，最后D与乙酸发生酯化反应得到生成物也能证明这一点。

(3) 某有机物A，由碳氢氧三种元素组成，在一定条件下，由A可以转化为有机物B,C,D,E，它们的转化关系如
下图所示。在已知D的蒸汽密度（同温同压下）是氢气的22倍，且可以发生银镜反应的情况下，求：\\
(a) 写出A,...,F的结构简式和名称，\\
(b) 写出图中标的各个方程式，并注明反应类型
\begin{center}
\schemestart
A
\arrow(aa--bb){->[浓硫酸(I)][$\triangle$]}[30,2]B
\arrow(--cc){<=>[醇,$\triangle$,碱(III)][HBr(II)]}[-30,2]C
\arrow(@cc--@aa){->[水(IV)][碱]}
\arrow(@aa--dd){<=>[(V)氧化][(VII)还原]}[-60,2]D
\arrow(--ee){->[(VI)][氧化]}[-180]E
\arrow(--ff){->[(VIII)]}[135,1.225]F
\arrow(@aa--@ff)
\schemestop
\end{center}

由于D的蒸汽密度（同温同压下）是氢气的22倍，根据理想气体状态方程
\[
pV=nRT
\]
以及密度定义，相对分子质量定义，
我们可以得出D的相对分子质量也是氢气的22倍。而它又能发生银镜反应，
于是在目前阶段就只有\chemfig{CH_3CHO}符合我们的条件了。

我们可以看到：D被还原后生成A，而醇被氧化应该生成醛，所以A是乙醇(\chemfig{CH_3COOH})，
方程式(V)为
\begin{center}
\schemestart
2\chemfig{CH_3CH_2OH} \+ \chemfig{O_2}
\arrow{->[Cat]}
2\chemfig{CH_3CHO} \+ 2\chemfig{H_2O}
\schemestop
\end{center}
同时，还原的方程式(VII)也出来了：
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{CH_3CHO} \+ \chemfig{H_2}
\arrow{->[Cat][$\triangle$]}
\chemfig{CH_3CH_2OH}
\schemestop
\end{center}

那么醇经浓硫酸加热后应该发生消去反应，则B应该是乙烯\\
(\chemfig{CH_2=CH_2})
方程式(I)为
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{CH_3CH_2OH}
\arrow{->[浓硫酸][$\triangle$]}
\chemfig{CH_2=CH_2} \+ \chemfig{H_2O}
\schemestop
\end{center}
之后B与HBr加成可以生成一溴乙烷C(\chemfig{CH_3CH_2Br})
方程式(II)为
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{CH_2=CH_2} \+ HBr
\arrow{->[浓硫酸][$\triangle$]}
\chemfig{CH_3CH_2Br}
\schemestop
\end{center}
卤代烃C与碱的醇溶液在加热条件下又可以发生消去反应变回来，
方程式(III)为
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{CH_3CH_2Br}
\arrow{->[醇,碱][$\triangle$]}
\chemfig{CH_2=CH_2} \+ HBr
\schemestop
\end{center}
之后我们发现，C还能与碱的水溶液发生取代反应再变到A，
方程式(IV)为
\begin{center}
\schemestart
\chemfig{CH_3CH_2Br} + NaOH
\arrow{->[水][$\triangle$]}
\chemfig{CH_3CH_2OH} \+ NaBr
\schemestop
\end{center}

然后我们把目光移回D，我们知道，醛被氧化为羧酸，于是E是乙酸\\
(\chemfig{CH_3COOH})
方程式(VI)为
\begin{center}
\schemestart
2\chemfig{CH_3CHO} + \chemfig{O_2}
\arrow{->[Cat][$\triangle$]}
2\chemfig{CH_3COOH}
\schemestop
\end{center}
最后E这个羧酸与A这个醇可以发生酯化反应，F为乙酸乙酯\\
(\chemfig{CH_3COOCH_2CH_3})
方程式(VIII)为
\begin{center}
\schemestart
2\chemfig{CH_3COOH} + \chemfig{CH_3CH_2OH}
\arrow{<=>[浓硫酸][$\triangle$]}
\chemfig{CH_3COOCH_2CH_3}
\schemestop
\end{center}

\bigskip
寒假笔记化学部分到这里就结束了。这里面考试的一些难点我没有涉及，比如利用等效氢来寻找同分异构体。
这些笔记记得比较多的是基础知识，因为我基础知识不是很好，顺便在写的过程中巩固一下，同时也提高了我的
\LaTeX 水平。